% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count". 
% O comando \reserveinserts deve ser comentado ou não, dependendo da versão do LaTeX.
\usepackage{etex}
% \reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Tabularx package: melhor controle de leiaute de tabelas.
\usepackage{tabularx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\gustavo}[1]{\todo[author=\textbf{Gustavo},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\vitor}[1]{\todo[author=\textbf{Vítor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}


\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={break, case, catch, const, continue, debugger, default, do, else, false, finally, for, function, if, in, instanceof, new, null, return, switch, this, throw, true, try, typeof, var, void, while, with, each, block, extends, article, header, div, h1, h2, span, p ,a},
	morecomment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	morestring=[b]',
	morestring=[b]",
	ndkeywords={require, use, set, delete, get, put, post, METHOD, connect, class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	keywordstyle=\color{Fuchsia}\bfseries,
	ndkeywordstyle=\color{orange}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	commentstyle=\color{red}\ttfamily,
	stringstyle=\color{OliveGreen}\ttfamily,
	sensitive=true
}

\lstset{
	language=JavaScript,
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate=%
	{é}{{\'{e}}}1
	{è}{{\`{e}}}1
	{ê}{{\^{e}}}1
	{ë}{{\¨{e}}}1
	{É}{{\'{E}}}1
	{Ê}{{\^{E}}}1
	{û}{{\^{u}}}1
	{ù}{{\`{u}}}1
	{â}{{\^{a}}}1
	{à}{{\`{a}}}1
	{á}{{\'{a}}}1
	{ã}{{\~{a}}}1
	{Á}{{\'{A}}}1
	{Â}{{\^{A}}}1
	{Ã}{{\~{A}}}1
	{ç}{{\c{c}}}1
	{Ç}{{\c{C}}}1
	{õ}{{\~{o}}}1
	{ó}{{\'{o}}}1
	{ô}{{\^{o}}}1
	{Õ}{{\~{O}}}1
	{Ó}{{\'{O}}}1
	{Ô}{{\^{O}}}1
	{î}{{\^{i}}}1
	{Î}{{\^{I}}}1
	{í}{{\'{i}}}1
	{Í}{{\~{Í}}}1,
}





%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea}
\autor{Gustavo Epichin Monjardim}
\local{Vitória, ES}
\data{2019}
\orientador{Prof. Dr. Vítor E. Silva Souza}
\coorientador{Dra. Ana Dal Molin}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Departamento de Informática}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Verificar se está correto (ex.: substituir por Engenharia de Computação se for o caso).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Inclui brasão da UFES.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.055]{brasao.jpg}
	\label{ppts3}
\end{figure} 

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimircoorientadorRotulo~\imprimircoorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Desenvolvimento Web.
		2.  Engenharia de Software.
		3. Express.js.
		4. Node.js.
		5. JavaScript.
		6. FrameWeb.
		7. Chalcidoidea.
		8. Chaves de Identificação.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Dal Molin, Ana.
		III. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, 25 de setembro de 2019:
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Dra. Ana Dal Molin} \\ Coorientadora}
   \assinatura{\textbf{Prof. Dr. João Paulo Andrade Almeida} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \assinatura{\textbf{Silas Louzada Campos} \\ Universidade Federal do Espírito Santo}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}


% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
\iffalse
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
\fi


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}
Agradeço aos meus pais, Paulo e Elaine, por sempre me auxiliarem em tudo que precisei ao longo de todos esses anos de curso. Ao meu irmão Gabriel, que também optou por seguir os mesmos passos que o irmão mais velho. A todos os meus avós, pelo investimento na minha educação e por ajudarem a definir quem eu sou. A toda minha família, meu muito obrigado.

À minha namorada, melhor amiga e amor da minha vida, Thamyris, por ser a melhor companheira de todas e estar ao meu lado em todos os momentos, por todo o apoio e incentivo que me deu que foram essenciais para eu superar todos os desafios que enfrentei. Agradeço também a sua mãe e suas irmãs, por me acolherem e serem minha segunda família nesses últimos anos.

Agradeço ao professor Vítor, pela orientação neste trabalho e em projetos passados no laboratório NINFA, além de ter sido responsável por algumas de minhas disciplinas favoritas do curso. Agradeço também a todos os professores do Departamento de Informática da UFES, por todas as contribuições que fizeram para o meu aprendizado.

À Dra. Ana Dal Molin, que coorientou este trabalho e me ofereceu a oportunidade de desenvolver um projeto na área de Biologia, onde estive em contato com diversos conceitos que vão muito além da minha área de estudo, e que resultou no meu projeto de graduação. Agradeço também ao professor Marcelo Tavares e a todos do Laboratório de Biodiversidade de Insetos da UFES pela oportunidade de trabalhar nesse projeto,

Por fim, agradeço a todos os meus amigos, sejam os amigos que fiz durante a graduação, os amigos de longa data, companheiros de estágio. Todos contribuíram para que eu chegasse até aqui e fizeram minha graduação ser muito mais divertida.

Muito obrigado a todos!

\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\iffalse
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. \\
		Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim \\
		sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi.\\
		(Lipsum generator)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
\fi 

% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
O desenvolvimento de chaves de identificação taxonômica tem um papel fundamental para a pesquisa científica em Biologia, uma vez que permitem que o fruto da pesquisa básica seja disponibilizado para que o não-especialista possa proceder à identificação de espécies. Uma das formas mais amigáveis para possibilitar esse tipo de uso são chaves digitais multi-entrada. Para o desenvolvimento dessas chaves, uma série de softwares já se encontram disponíveis. Esses softwares, porém, por via de regra, possuem código fechado, e só permitem a exportação das chaves desenvolvidas em formatos pouco amigáveis e com baixa portabilidade. Dessa forma, o Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea foi concebido com o intuito de oferecer uma forma simples para taxônomos disponibilizarem em páginas Web as chaves de identificação desenvolvidas, de forma que as mesmas possam ser acessadas por usuários por meio de computadores e celulares. Além disso, o portal também oferece uma série de recursos sobre biodiversidade e taxonomia de Chalcidoidea, suas interações ecológicas e importância econômica.

Para a construção do sistema, seguiu-se um processo de Engenharia de Software, realizando as etapas de levantamento de requisitos, especificação e análise de requisitos, definição da arquitetura do sistema, implementação e testes. Também foram utilizados métodos e técnicas de modelagem e desenvolvimento orientado a objetos, em particular o método FrameWeb para projeto de aplicações Web baseadas em \textit{frameworks}, que para esse projeto foi adaptado para o \textit{framework} Express.js.


\textbf{Palavras-chaves}: Aplicação Web, Engenharia de Software, Express.js, Node.js, JavaScript, FrameWeb, Hymenoptera, Chaves de Identificação, Chave Multiacesso, Policlave, Taxonomia Biológica, Descrições de Espécies

\end{resumo}

% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
	\item[AJAX] Javascript Assíncrono e XML, do inglês Asynchronous Javascript and XML
	\item[API] Interface de Programação de Aplicação, do inglês Application Programming Interface
	\item[CRUD] Create, Read, Update and Retrieve
	\item[HTML] Linguagem de Marcação de Hipertexto, do inglês HyperText Markup Language
	\item[HTTP] Protocolo de Transferência de Hipertexto, do inglês HyperText Transfer Protocol
	\item[JSON] JavaScript Object Notation
	\item[SDD] Structured Descriptive Data
	\item[UML] Unified Modeling Language
	\item[URL] Localizador Uniforme de Recursos, do inglês Uniform Resource Locator
	\item[XML] Extensible Markup Language
	\item[ORM] Mapeamento Objeto-Relacional, do inglês Object-Relational Mapping
	\item[CSS] Folha de Estilo em Cascatas, do inglês Cascading Style Sheets
	\item[MVC] Modelo-Visão-Controlador, do inglês Model-View-Controller
\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-arquitetura}
\include{capitulos/ch5-implementacao}
\include{capitulos/ch6-conclusoes}



%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-Requisitos.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-Especificacao.pdf}
\includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice03-Projeto.pdf}
% \include{ap1-requisitos}
% \include{ap2-projeto}

\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
